\chapter{Landasan Teori}

\section{Sistem Pendukung Keputusan}
  Sistem  pendukung  keputusan (\textit {Decision Support System})   sebagai  kumpulan  prosedur  basis  model  untuk memproses data dan keputusan guna membantu manajer dalam membuat keputusan \cite{susanto2017decision}. Secara implisit definisi ini mengasumsikan bahwa sistem berbasis pada komputer dan memberikan kemampuan memecahkan masalah pemakai. Sistem  pendukung  keputusan  dapat juga disebut  sistem informasi berbasis komputer untuk mendukung  pengambilan  keputusan pada suatu perusahaan \cite{al2017sistem}.

\section{Aplikasi Berbasis Web}
Aplikasi Web yaitu \textit{software} atau program yang dapat diakses menggunakan sebuah browser web apa pun. Browser adalah suatu aplikasi yang berfungsi untuk menjelajah internet. Seperti \textit{Internet Explorer}, \textit{Chrome}, \textit{Firefox}, dan browser lainnya \cite{sovia2017membangun}. Aplikasi web sangat berbeda dari situs web di baik desain dan interaksi pengguna. Situs web memberikan konten statis dengan menggunakan sistem manajemen konten secara teratur diubah sesuai kebutuhan bisnis. Aplikasi desktop sekarang dikonversi atau ditransformasikan ke aplikasi web untuk kemudahan penggunaan dan fitur intinya dikirim melalui browser membuat opsi yang efisien untuk merampingkan fungsionalitas ke berbagai perangkat. Dibandingkan dengan aplikasi desktop, aplikasi web lebih mudah dipelihara karena menggunakan kode yang sama di seluruh aplikasi. Aplikasi web dapat digunakan pada platform apa saja: Windows, Linux, Mac, dan yang lainnya. Dapat juga menggunakan komputer atau perangkat seluler untuk mengakses data yang diperlukan. Aplikasi web adalah pilihan yang tepat untuk sebuah organisasi mana pun \cite{7982315}.


\section{Pengertian Kargo}
Cargo atau kargo adalah semua jenis barang yang dikirim melalui tranportasi udara, laut , darat maupun kereta api yang biasanya untuk diperdagangkan, baik antar wilayah/kota di dalam negeri maupun antar Negara (internasional) yang dikenal dengan istilah ekspor-impor \cite{harsongko2018rancang}. Pengiriman Kargo udara menggunakan transportasi melalui maskapai penerbangan (pesawat), untuk pengiriman laut menggunakan transportasi kapal, dan untuk pengiriman darat menggunakan truk (\textit{container}).

\section{Pengertian Harga}
Harga adalah sejumlah uang yang ditanggung oleh konsumen untuk membayar suatu barang atau jasa untuk memenuhi kebutuhannya. Harga adalah salah satu bagian penting dalam pemasaran yang menghasilkan pendapatan, Untuk memasarkan pastinya dibutuhkan harga sesuai dengan kebutuhan konsumen maupun perusahaan \cite{geng2017design}.

\section{Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW)}
Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW)  dikenal dengan istilah metode penjumlahan terbobot \cite{sam2018modified}. Konsep dasar metode SAW yaitu mencari penjumlahan terbobot dari rating kinerja pada setiap alternatif pada semua atribut (Fishburn 1967). Metode SAW digunakan untuk sistem pendukung keputusan dengan mudah. Metode SAW membutuhkan proses normalisasi matrik keputusan (X) ke suatu skala yang dapat diperbandingkan dengan semua rating alternatif yang ada. Metode SAW terdapat 2 atribut, kriteria keuntungan (\textit{benefit}) dan kriteria biaya (\textit{cost})\cite{pranolo2014simple}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Gambar/cost.png}}
  \caption{Rumus untuk Normalisasi Matriks (Rij)}
  \end{figure}

Dengan nilai R ij adalah nilai rating kinerja ternormalisasi dari alternatif A i pada atribute C j ; i = 1,2,3,…m dan j = 1,2,3,…n.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
  {figures/Gambar/nilai.png}}
  \caption{Rumus Menentukan Nilai Perferensi (Vi)}
  \end{figure}

Nilai Vi yang lebih besar memperlihatkan bahwa alternatif Ai lebih terpilih.

Keterangan :

V : Nilai Preferensi

W : Bobot (Kriteria)

R : Nilai dari setiap alternatif untuk setiap kriteria

Maka akan mendapat hasil perangkingan, v dengan nilai tertinggi merupakan alternatif terbaik.

Langkah-langkah pada metode SAW adalah:
\begin{enumerate}
    \item Menentukan kriteria-kriteria yang akan dijadikan tolak ukur dalam pengambilan keputusan, yaitu Ci.
    \item Menentukan rating kecocokan beberapa alternatif pada beberapa kriteria (X).
    \item Membuat matriks keputusan sesuai kriteria. Lalu melakukan normalisasi matriks berdasarkan persamaan yang dicocokkan dengan jenis atribut (atribut keuntungan atau atribut biaya) sehingga diperoleh matriks ternormalisasi R.
    \item Hasil perhitungan perangkingan adalah penjumlahan dari perkalian matriks dengan bobot sehingga didapat nilai tertinggi yang terpilih sebagai alternatif terbaik sebagai pemecahan masalah.
\end{enumerate}

\subsection{Kelebihan Metode SAW}
Metode SAW  memiliki kemampuan untuk melakukan penilaian secara lebih tepat  dibandingkan model pengambilan keputusan lainnya, karena didasarkan pada nilai kriteria dan bobot prioritas yang sudah ditentukan \cite{irvanizam2017multiple}. SAW juga dapat menyeleksi alternatif terbaik dari beberapa alternatif yang tersedia karena adanya proses perangkingan setelah menentukan bobot untuk setiap atribut \cite{cahyapratama2018application}.
\begin{enumerate}
    \item Menentukan nilai bobot preferensi pada beberapa kriteria kemudian dilanjutkan dengan proses perankingan yang akan menyeleksi alternatif terbaik dari beberapa alternatif.
    \item Penilaian akan lebih tepat karena ditentukan pada nilai kriteria dari bobot prioritas yang sudah ditentukan.
\end{enumerate}

\subsection{Kekurangan Metode SAW}
Kekurangan dari metode \textit{simple additive weighting} dibanding dengan model pengambil keputusan lainnya yaitu \cite{putra2018metode}:
\begin{enumerate}
    \item Perhitungannya menggunakan bilangan \textit{crisp} maupun \textit{fuzzy}.
    \item Terdapat perbedaan perhitungan normalisasi matriks sesuai dengan nilai atribut antara nilai \textit{benefit} dan \textit{cost}.
\end{enumerate}

\subsection{Contoh Penelitian Metode \textit{Simple Additive Weighting}}
Penelitian mengenai penggunaan \textit{Simple Additive Weighting} pernah dilakukan peneliti-peneliti sebelumnya dengan berbagai permasalahan yang berbeda. Pada penelitian yang dilakukan oleh Tri Yani Akhirina (2016) membahas tentang pemilihan mitra jasa pengiriman barang menggunakan metode \textit{Simple Additive Weighting}. Kriteria yang digunakan adalah jenis armada, pengalaman perusahaan, harga, waktu pengiriman, dan hasil \textit{packing}. Hasilnya dapat memilih salah satu mitra yang cocok berdasarkan proses perhitungan dari kriteria tersebut untuk membantu pengambilan keputusan pihak manajemen. Diantara beberapa mitra yang mendapatkan nilai terbesar adalah PT. Cakra Buana, sehingga mitra jasa pengiriman barang yang terpilih yaitu PT. Cakra Buana \cite{akhirina2016komparasi}. 

Selanjutnya penelitian oleh Oktaviani (2018) membahas mengenai sistem pendukung keputusan pemilihan jasa pengirman terbaik menggunakan metode \textit{simple addtive weighting}.  Dengan mempertimbangkan faktor-faktor dalam pemilihan jasa pengiriman barang yaitu harga, banyaknya cabang, lama pengiriman barang, pengemasan barang, layanan sistem hingga pelayanan. Sehingga menggunakan metode SAW dalam memilih jasa pengiriman barang terbaik sesuai kebutuhan pengguna. Hasil perhitungan yang didapatkan jasa pengiriman barang J\&T menjadi alternatif terbaik, TIKI di peringkat kedua kemudian JNE di peringkat ketiga sedangkan WAHANA berada diperingkat  \cite{oktaviani2018pemilihan}.

\section{Metode \textit{Rapid Application Development} (RAD)}
Metodologi adalah suatu cara atau metode yang disarankan untuk melakukan sesuatu hal \cite{juliansyah2016metodologi}. Pendekatan sistem merupakan metodologi dasar untuk memcahkan masalah. Ada beberapa metode pengembangan perangkat lunak, namun pada laporan ini hanya akan membahas tentang \textit{Rapid Aplication Development} (RAD) sebagai metode yang peneliti gunakan.
Berikut ini kondisi yang sesuai dalam menggunakan RAD \cite{astuti2018development}:
\begin{enumerate}
    \item Proyek dengan skala kecil sampai medium dengan waktu pendek.
    \item Fokus pada lingkup tertentu.
    \item Bukan aplikasi dengan komputasi yang kompleks.
    \item Spesifikasi kebutuhan sudah benar-benar diketahui.
    \item Pendefinisian spesifikasi yang tidak perlu waktu lama.
\end{enumerate}
\subsection{Tahapan-Tahapan dalam RAD}
RAD digunakan pada aplikasi sistem konstruksi, maka menekankan fase-fase. Ada tiga fase dalam RAD yaitu \cite{dissanayake2014best} :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Requirements Planning}
    
    Dalam fase ini, pengguna dan penganalisis bertemu untuk mengidentifikasi tujuan-tujuan aplikasi atau sistem serta untuk mengidentifikasi syarat-syarat informasi yang ditimbulkan dari tujuan-tujuan tersebut. Orientasi dalam fase ini adalah menyelesaikan masalah-masalah perusahaan. Meskipun teknologi informasi dan sistem bisa mengarahkan sebagian dari sistem yang diajukan, fokusnya akan selalu tetap pada upaya tujuan-tujuan perusahaan.
    \item \textit{Design Workshop}
    
    Yaitu mengidentifikasi solusi alternatif dan memilih solusi yang terbaik. Fase ini adalah fase untuk merancang dan memperbaiki yang bisa digambarkan sebagai workshop. Lalu membuat desain sesuai proses bisnis dan desain pemrograman dari data-data yang telah diperoleh dan dimodelkan dalam arsitektur sistem informasi. \textit{Tool} yang digunakan dalam pemodelan sistem biasanya menggunakan \textit{Unified Modeling Language} (UML).
    
    \item \textit{Implementation}
    
    Setelah \textit{Design Workshop} dilakukan, selanjutnya sistem diimplementasikan (\textit{coding}) ke dalam bentuk yang dimengerti oleh mesin yang diwujudkan dalam bentuk program atau unit program. Tahap implementasi sistem merupakan tahap meletakkan sistem supaya siap untuk dioperasikan.
\end{enumerate}

\section{\textit{Unified Modelling Language} (UML)}
UML (\textit{Unified Modeling Language}) merupakan metode pemodelan untuk merancang atau membuat \textit{software} pemodelan bahasa berorientasi objek \cite{jin2017modeling}. UML menyediakan sembilan jenis diagram yang dapat dikelompokkan. Kesembilan jenis diagram untuk UML tersebut adalah \cite{muslihudin2016analisis}: 
\begin{enumerate}
    \item \textit{Use Case Diagram},  menggambarkan fungsi dari sebuah sistem. Diagram ini untuk memodelkan objek dari sistem yang dibutuhkan pengguna.
    \item \textit{Class Diagram}, bersifat statis tetapi sering pula memuat kelas-kelas aktif dan memperlihatkan himpunan kelas-kelas, antarmuka-antarmuka, kolaborasi-kolaborasi, serta relasi-relasi.
    \item \textit{Statechart Diagram}, bersifat dinamis yang memperlihatkan \textit{state – state} dari sistem, memuat \textit{state}, transisi, \textit{event}, serta aktivitas.
    \item \textit{Activity Diagram}, merupakan diagram yang memperlihatkan proses dari suatu aktivitas ke aktivitas lainnya dalam suatu sistem.
    \item \textit{Sequence Diagram}, menggambarkan interaksi antar objek dari lingkungan sistem (termasuk pengguna, \textit{display}, dan sebagainya).
    \item \textit{Collaboration diagram}, menggambarkan interaksi antar objek seperti \textit{sequence diagram}, tetapi lebih menekankan pada peran masing-masing objek.
    \item \textit{Component Diagram}, menggambarkan struktur dan hubungan antar komponen, termasuk ketergantungan (\textit{dependency}).
    \item \textit{Object Diagram}, bersifat statis, memperlihatkan objek-objek serta relasi-relasi antar-objek. Juga memperlihatkan instansiasi statis dari segala sesuatu yang ditemui pada diagram kelas.
    \item \textit{Deployment Diagram}, menggambarkan komponen di dalam infrastruktur sistem, bagaimana komponen teralokasikan, bagaimana jaringan, spesifikasi \textit{server}, dan hal-hal yang bersifat fisikal.
\end{enumerate}

\section{\textit{Selenium}}
\textit{Selenium} merupakan seperangkat alat perangkat lunak untuk mengotomatiskan browser web yang berbasis \textit{open source} yang digunakan untuk \textit{automation testing} \cite{altaf2015survey}. \textit{Selenium} dapat dijalankan pada web browser dan dapat digunakan untuk melakukan pengujian pada Aplikasi web. selenium dapat digunakan pada bahasa pemrograman PHP, JAVA, Phyton, C\#, Ruby, Perl, Javascript. Kemudian \textit{support} OS Windows, Mac, Linux, iOS, Android. Selenium juga dapat menggunakan beberapa browser seperti Chrome, Firefox, IE, Safari, dan Opera \cite{karuniawati2015implementasi}.

\section{\textit{Polling}}
Polling merupakan metode untuk menggambarkan fakta atau karakteristik secara akurat digunakan untuk menggambarkan secara sistematis fakta atau karakteristik secara akurat.  Polling menggambarkan preferensi pilihan pendapat, akan tetapi tidak dapat menjelaskan alasan seseorang memilih pilihan tersebut. Polling digunakan untuk mendapatkan informasi tentang suatu masalah. Polling juga merupakan suatu penerapan praktis metode survei \cite{risanty2017pembuatan}.

\newpage
\section{\textit{Tinjauan Pustaka}}
Adapun penelitian terdahulu.

\begin{table}[!ht]
\caption{Penelitian Terdahulu}
\centering
\begin{tabular}{|c|p{1cm}|p{3cm}|p{3.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
% \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
% \hline
No. & Tahun & Nama Peneliti & Judul & Hubungan & Perbedaan  \\ \hline
1 & 2015 & Sujana, Oma, and Dafid Dafid & Sistem Pendukung Keputusan Penentuan Harga Barang Pada UKM Mart Dharma Karya Palembang & Membuat sistem pendukung keputusan penentuan harga & Membahas tentang penetapan harga barang Menggunakan metode \textit{Dempster Shafer} \cite{sujana2015sistem}. \\ \hline
2     & 2016     & Yani Akhirina & Sistem Pendukung Keputusan Pemilihan Mitra Jasa Pengiriman Barang Menggunakan Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW)  & Membuat sistem pendukung keputusan menggunakan SAW  & Membahas pemilihan mitra jasa pengiriman barang\cite{akhirina2016komparasi} \\ \hline
3     & 2018     & Oktaviani, Nia, Nita Merlina, dan Nurmalasari & Pemilihan Jasa Pengiriman Terbaik Menggunakan Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW)        & Membuat sistem pendukung keputusan menggunakan SAW  & Membahas pemilihan jasa pengiriman \cite{oktaviani2018pemilihan} \\ \hline


\end{tabular}
\end{table}